% !TEX root = main.tex
\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag} %if this document is out-dated
\documentclass[twoside,12pt,openright]{book}
\input{preamble}
\makeatletter
\def\@endpart{\par\nobreak\vfil\newpage}
\makeatother
\includeonly{chapters/2501,chapters/2502}

\begin{document}
    \maketitle
    \tableofcontents

    \cleardoublepage
    \part{二〇二五学年第一学期}

    本学期在水溶液体系中具体补充建立化学平衡的完整认知框架。首先复习电解质与非电解质、强弱电解质等基本概念（§3.0），在此基础上认识水的电离平衡与溶液的酸碱性（§3.1），引入水的离子积 \(K_\text{W}\) 与 pH 的计算体系。随后进入弱电解质的电离平衡（§3.2），建立电离度 \(\alpha\) 与电离常数 \(K_\text{i}\) 的定量分析方法，并结合近似处理与计算技巧，培养解决实际问题的能力。进而探讨盐类水解（§3.3）的原理、规律与常数，加深对溶液中微粒行为的理解，并系统归纳溶液中微粒浓度比较的三大守恒方法。转而进入酸碱滴定（§3.3）的实践操作，涵盖滴定原理、仪器使用、指示剂选择与误差分析，并拓展至氧化还原滴定等应用，强调实验设计与结果解读。此后讨论沉淀溶解平衡（§3.4），以溶度积 \(K_\text{sp}\) 为核心，分析沉淀的生成、溶解与转化规律，进而理解共离子效应、络合反应与沉淀溶解在实际问题中的应用。
    
    在溶液平衡体系之外，还涉及有机化合物的结构基础，并深入分子层面，运用 VSEPR 理论与杂化轨道理论（§2.1）解释分子的空间构型。结合官能团与同分异构体，分析有机分子的性质与反应趋势，进而探讨分子极性、范德华力与氢键对物质性质的影响（§2.2）。通过实例加深对分子间作用力与物理性质关系的理解，为后续有机化学与物质结构的学习奠定基础。

    \cleardoublepage
    \include{chapters/2501}

    \cleardoublepage
    \part{二〇二五学年第二学期}

    本学期首先完成有机化学基础的后半部分学习，系统认识各类有机物的结构、命名、同分异构与典型反应。通过学习取代反应、加成反应、消除反应与加聚反应，掌握有机反应的基本类型与规律，并理解常见高分子、天然有机物与生活材料的化学特征。
    
    随后进入晶体世界，系统学习离子晶体、共价晶体、分子晶体与金属晶体的结构与性质，比较它们的键型、晶胞形态、导电性、硬度与熔点。结合晶体缺陷、晶体生长与晶体结构图示，认识晶体结构对物质宏观性质的决定作用，培养分析晶体物质性质的空间直观能力。
    
    最后将视角转向能量转化，系统学习化学反应与电能，涵盖原电池、化学电源、电解池与金属腐蚀防护四大板块。从氧化还原反应的本质出发，理解电子转移、半电池反应与电极电势。通过原电池与电解池的对比，认识电化学在生产、环境保护与日常生活中的广泛应用，并学习常见金属腐蚀机理与防护措施，为高中化学课程画上圆满句号。
    
    \cleardoublepage
    \include{chapters/2502}

\end{document}